\documentclass[12pt, a4paper]{report}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[pdfauthor = {{wolfiy}}, pdftitle = {{Physique}}, pdfstartview = Fit, pdfpagelayout = SinglePage , pdfnewwindow = true, bookmarksnumbered = true, breaklinks, colorlinks, linkcolor = black, urlcolor = blue, citecolor = gray, linktoc = all]{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{parskip}
\usepackage{esint}
\usepackage{bbm}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{xcolor}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{theorem}{Théorème}
\newtheorem*{lemma}{Lemme}
\newtheorem*{proposition}{Proposition}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem*{definition}{Définition}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remark}{Remarque}
\newtheorem*{obs}{Observation}
\newtheorem*{propriety}{Propriété}
\newtheorem*{ex}{Exemple}
\newtheorem*{note}{Note}

\DeclareMathOperator{\vect}{vect}

\renewcommand{\vec}[1]{\boldsymbol{#1}}

\date{\today}
\title{\textbf{Physique mécanique}}
\author{wolfiy.\#0405 \\ IN BA1 (Sylvain \textsc{Bréchet})}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
    Ce document est un reccueil de théorèmes, de définitions et de tricks concernant le cours de Physique. 
    
    Les informations sont tirées des cours de M. Sylvain \textsc{Bréchet} (2020, 2021) et de la mise à niveau (2021). 

    Si vous avez des questions ou des remarques, vous pouvez me contacter sur Discord, \og wolfiy.\#0405 \fg{}.
\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter*{Démarche de résolution}
\begin{enumerate}
    \item Faire un schéma;
    \item Contraintes;
    \item Choix du référentiel et du repère;
    \item Forces extérieures exprimées par rapport au repère;
    \item Conditions initiales sur la position et la vitesse;
    \item Loi vectorielle du mouvement;
    \item Projection de la loi du mouvement sur les axes de coordonnées;
    \item Intégration des équations du mouvement;
    \item Combinaison des équation horaires.
\end{enumerate}

\chapter{Outils mathématiques}
\section{Calcul différentiel}
\subsection{Dérivées de fonctions}
On appelle dérivée la limite infinitésimale du rapport de la variation d'une fonction et de la variation de sa variable.

\subsubsection{Vitesse}
$v(t) = \lim_{\Delta t \to 0}{\frac{\Delta x(t)}{\Delta t}} = \lim_{\Delta t \to 0}{\frac{x(t + \Delta t) - x(t)}{\Delta t}} = \dot{x}(t)$

\subsubsection{Accélération}
$a(t) = \lim_{\Delta t \to 0}{\frac{\Delta v(t)}{\Delta t}} = \lim_{\Delta t \to 0}{\frac{v(t + \Delta t) - v(t)}{\Delta t}} = \dot{v}(t) = \ddot{x}(t)$

\subsection{Dérivées de composées}
Pour une fonction composée $h(t) \equiv f \circ g (t) = f(g(t))$, on a:

$$\frac{dh}{dt} = \frac{d(f\circ g)}{dt} = \frac{df}{dg}\frac{dg}{dt}$$

\subsection{Développements limités}
Par l'identité infinitésimale $f(x + dx) = f(x) + \frac{df}{dx}dx$, on peut faire une approximation quand $\Delta x << 1$: $\frac{df}{dx} = \frac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}$, 
de quoi on tire le \og développement limité \fg{} au premier ordre:

$$f(x+\Delta x) \approx f(x)+\frac{df}{dx}\Delta x$$

\section{Calcul vectoriel}
\begin{definition}[vecteur]
    élément de droite orienté (norme, orientation).
\end{definition}

\begin{definition}[repère]
    Entité géométrique constituée de trois vecteurs linéairement indépendants attaché à un point (origine). On dit qu'il est \textit{orthonormé} si les vecteurs de base sont 
    orthogonaux et de norme unité.

    Il est dit direct s'il satisfait la règle de la main droite.
\end{definition}

\subsection{Produits scalaire et vectoriel}
Pour des vecteurs de l'espace $\vec{a} = a_1\vec{\hat{x}}_1 + a_2\vec{\hat{x}}_2 + a_3\vec{\hat{x}}_3,\ \vec{a} = (a_1, a_2, a_3)$ et
$\vec{b} = b_1\vec{\hat{x}}_1 + b_2\vec{\hat{x}}_2 + b_3\vec{\hat{x}}_3,\ \vec{b} = (b_1, b_2, b_3)$, on a:

\begin{multicols}{2}
    \subsubsection{Produit scalaire}
    $\vec{a}\cdot\vec{b} = a_1b_1 + a_2b_2 + a_3b_3$

    $\vec{a}\cdot\vec{b} = \vec{b}\cdot\vec{a}$

    $\vec{a}\cdot\vec{b} = ||\vec{a}||\cdot||\vec{b}||\cdot\cos{\theta}$

    $\vec{a}\cdot\vec{a} = ||\vec{a}||^2$

    $\vec{a}_{\parallel}\cdot \vec{b} = \vec{a}\cdot\vec{b}$

    $\vec{a}_{\perp}\cdot\vec{b} = 0$

    \vfill\mbox{}
    \columnbreak
    \subsubsection{Produit vectoriel}
    $\vec{a}\times\vec{b} = (a_2b_3-a_3b_2)\vec{\hat{x}_1} + (a_3b_1-a_1b_3)\vec{\hat{x}_2} + (a_1b_2-a_2b_1)\vec{\hat{x}_3}$

    $\vec{a}\times\vec{b} = -\vec{b}\times\vec{a}$

    $\vec{a}\times(\vec{b}\times\vec{c}) \neq (\vec{a}\times\vec{b})\times\vec{c}$

    $\vec{a}\times\vec{b} = ||a||\cdot||b||\cdot\sin{\theta}\vec{\hat{x}_3}$

    $\vec{a}\times\vec{a} = \vec{0}$

    $\vec{a}_{\parallel}\times\vec{b} = \vec{0}$

    $\vec{a}_{\perp}\times = \vec{a}\times\vec{b}$

    \vfill\mbox{}
\end{multicols}

\subsection{Produit mixte}
$(\vec{a}\times\vec{b})\cdot\vec{c} = (a_2b_3-a_3b_2)c_1 + (a_3b_1-a_1b_3)c_2 + (a_1b_2-a_2b_1)c_3$

On a alors que
\begin{enumerate}
    \item $(\vec{a}\times\vec{b})\cdot\vec{c} = (\vec{b}\times\vec{c})\cdot\vec{a} = (\vec{c}\times\vec{a})\cdot\vec{b}$
    \item $(\vec{a}\times\vec{b})\cdot\vec{a} = (\vec{a}\times\vec{b})\cdot\vec{b} = 0$
\end{enumerate}

Ainsi qui l'identité vectorielle:
$\vec{a}\times(\vec{b}\times\vec{c}) = (\vec{a}\cdot\vec{c})\ \vec{b} - (\vec{a}\cdot\vec{b})\ \vec{c}$

\subsection{Produit vectoriel}
Pour être plus rapide, se rappeler de 231 312:
$$
\begin{bmatrix}
    a_1 \\
    a_2 \\
    a_3
\end{bmatrix}
\times
\begin{bmatrix}
    b_1 \\
    b_2 \\
    b_3
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
    a_2b_3 - a_3b_2 \\
    a_3b_1 - a_1b_3 \\
    a_1b_2 - a_2b_1
\end{bmatrix}
$$

\chapter{Point matériel}
\section{Cinématique du point matériel}
On appelle \textbf{cinématique} la description du mouvement d'un corps sans en considérer les causes. Ces dernières sont étudiées par la \textbf{dynamique}.

\begin{definition}[point matériel]
    Représentation d'un objet physique par rapport à un point auquel on associe toute la matière (masse) de l'objet.

    C'est une idéalisation de la réalité, qui ne prends pas en compte les mouvements de rotation propre et donnant lieu à des erreurs qualitatives (p.ex. effets d'une balle) 
    et quantitative (p.ex. pendule).
\end{definition}

\begin{definition}[référentiel]
    Solide indéformable (physique) de référence par rapport auquel on décrit le mouvement des autres corps.
\end{definition}

\begin{definition}[repère]
    Entité géométrique formée de trois vecteurs non-coplanaires qui définit un pavage de l'espace à trois dimensions.
\end{definition}

\begin{definition}
    $\Gamma = \{P \mid \vec{OP} = \vec{r}(t)\ \forall t\}$, où $\vec{r}(t)$ est le vecteur position, $P$ le point matériel et $O$ l'origin du repère.
\end{definition}

\section{Mouvements rectilignes}
\subsection{MRU}
Mouvement à vitesse constante $\vec{v}$ dont la trajectoire est une droite. C'est l'état d'un objet en absence d'obstacle exterieur.
$$x(t) = vt + x_0$$
$$v = \dot{x} = \frac{dx}{dt} = cst$$

\subsection{MRUA}
Mouvement rectiligne uniformément accéléré (l'accélération $\vec{a}$ est constante).
$$x(t) = \frac{1}{2}at^2 + v_0t + x_0$$
$$v(t) = at + v_0$$
$$a(t) = cst$$

\section{Lois de Newton}
\begin{definition}[grandeur extensive]
    Grandeur physique qui, pour un ensemble d'objets, est égale à sa somme pour chaque objet.
\end{definition}

\begin{definition}[grandeur intensive]
    Grandeur physique qui est indépendante du nombre d'objets.
\end{definition}

\begin{definition}[quantité de mouvement]
    Grandeur physique caractérisant la dynamique d'un objet de masse $m$ et de vitesse $\vec{v}$.
    $$\vec{p} = \vec{f}(m, \vec{v}) = m\vec{f}(v) = m\vec{v}\footnote{Par le principe de parcimonie.}$$
\end{definition}

\begin{definition}[force]
    Grandeur physique qui modifie l'état de MRU d'un objet.
\end{definition}

\begin{propriety}[règle de Stevin]
    Addition des vecteurs force (parallélogramme).
\end{propriety}

\begin{theorem}[$1^{\text{ère}}$ loi de Newton]
    Aussi appelé \og principe d'inertie \fg{}.
    $$\vec{v} = \vec{cst} \iff \sum\vec{F} = \vec{0}$$
    
    \begin{remark} L'inertie est la résistance à la variation de l'état de mouvement naturel.

        \textbf{Inertie en translation:} masse $m$. Mouv. naturel: MRU.\\
        \textbf{Inertie en rotation propre:} tenseur d'inertie $I$. Mouv. naturel: MCU.
    \end{remark}
\end{theorem}

\begin{theorem}[$2^{\text{ème}}$ loi de Newton]
    La variation de quantité de mouvement d'un corps au cours du temps est due à la résultante des forces extérieures appliquées sur celui-ci.
    $$\sum\vec{F}^{\text{ext}} = {\vec{\dot{p}}} \iff \sum\vec{F}^{\text{ext}} = m\vec{a}$$
\end{theorem}

\chapter{Frottements et balistique}
\section{Forces de frottements}
\subsection{Frottements secs}
Se dit d'une force de frottement entre deux surfaces solides en contact qui s'oppose au mouvement.

\subsubsection{Frottements statiques ($\lVert\vec{F_f}\rVert = \lVert\vec{T}\rVert$)}
\textbf{de Coulomb: } $\lVert\vec{F_f}\rVert \leq \mu_s \lVert\vec{N}\rVert$

\subsubsection{Frottements cinétiques ($\lVert\vec{F_f}\rVert \leq \lVert\vec{T}\rVert$)}
\textbf{de Coulomb: } $\vec{F_f} = -\mu_c\lVert\vec{N}\rVert\vec{\hat{v}}$, où $\vec{\hat{v}} = \frac{\vec{v}}{\lVert\vec{v}\rVert}$

\subsection{Frottements visqueux}
Force de frottement d'un solide en mouvement relatif par rapport à un fluide ou un gaz.

\textbf{Régime laminaire: } $\vec{F}_f = -k\eta\vec{v} = -b\vec{v}$

\textbf{Régime turbulant: } $\vec{F}_f = -\frac{1}{2}C_xA\rho v^2\vec{\hat{v}}$

\pagebreak
\section{Balistique sans frottements}
\textbf{Poids: } $\vec{P} = m\vec{g}$

\textbf{Loi du mouvement balistique: } $\vec{a} = \vec{g} = \vec{cst}$

\subsection{Equations horaires}
$$x(t) = v_{0_x}t + x_0$$
$$y(t) = v_{0_y}t + y_0$$
$$z(t) = -\frac{1}{2}gt^2+v_{0_z}t+z_0$$

\subsection{Temps de chute}
$$z(t_c) = -\frac{1}{2}gt^2_c + h = 0 \iff t_c = \sqrt{\frac{2h}{g}}$$

\subsection{Trajectoire balistique}
$$x(t) = v_0\cos(\alpha t)$$
$$z(t) = -\frac{1}{2}gt^2+v_0\sin{\alpha t}$$
$$z(x) = -\frac{1}{2}\frac{g}{v_0^2\cos^2{\alpha}}x^2+\tan{\alpha}x$$

\pagebreak
\section{Balisitque avec frottements}
\subsection{Loi du mouvement balisitque}
$$\sum\vec{F}^{ext} = \vec{P} + \vec{F} = m\vec{g} - b\vec{v} = m \vec{a}$$

\subsection{Equations du mouvement}
\textbf{Temps d'amortissement: } $\tau \equiv \frac{m}{b}$ (pas de frottements $\rightarrow \infty$)

\subsubsection{Selon l'horizontale}
$$\dot{v}_x = \frac{dv_x}{dt} = -\frac{1}{\tau}v_x$$
$$v_x(t) = v_{0_x}\exp{\left(-\frac{t}{\tau}\right)}$$
$$x(t) = v_{0_x}\tau\left(1-\exp\left(\frac{-t}{\tau}\right)\right)$$

\subsubsection{Selon la verticale}
$$v_z(t) = (v_{0_z} + g\tau)\exp{\frac{-t}{\tau}}-g\tau$$
$$\tau = \frac{m}{b} = \frac{m}{k\eta} = cst$$
$$z(t) = (v_{0_z}\tau + g\tau^2)\left(1-\exp\frac{-t}{\tau}\right)-g\tau t$$

\subsubsection{Trajectoire balistique}
$$z(x) = (v_{0_z}+g\tau)\frac{x}{v_{0_x}}+g\tau^2\ln\left(1-\frac{x}{v_{0_x}}\right)$$


\chapter{Oscillateur harmonique, MCU}
\section{Oscillateur harmonique}
\subsection{Force élastique}
\subsubsection{Loi de Hooke}
$$\vec{F}_e = -k\vec{r},\ r>0$$

\begin{remark}
    Le poids et les frottements sont négligeables.
\end{remark}

\subsection{Loi du mouvement oscillatoire}
$$\ddot{x} = -\omega^2x$$

\subsection{Equations du mouvement oscillateur}
\begin{multicols}{2}
    \subsubsection{Pulsation}
    $$\omega \equiv \sqrt{\dfrac{k}{m}}$$
    
    \subsubsection{Période}
    $$T = \dfrac{2\pi}{\omega_0}$$

    \columnbreak

    \subsubsection{Fréquence}
    $$\nu = \dfrac{1}{T}$$
\end{multicols}

\subsubsection{Solution physique générale}
$$x(t) = A\cos{(\omega t)} + B\sin{(\omega t)}$$

On peut faire le changement de variable $A = C\cos{\phi},\ B = -C\sin{\phi}$, et ainsi:
$$x(t) = C(\cos{\phi}\cos(\omega t) - \sin{\phi}\sin(\omega t)) = C\cos{(\omega t + \phi)} = C\sin{(\omega t + \phi')}$$

où $\phi$ est l'angle de déphasage et $\phi' = \phi + \frac{\pi}{2}$.


\subsubsection{Equations horaires}
$$x(t) = x_0 \cos{\omega t} + \dfrac{v_0}{\omega}\sin{\omega t} = x_0\cos{\omega t} = x_0\sin{\left(\omega t + \dfrac{\pi}{2}\right)}$$
$$x(t) = C\cos{(\omega t + \phi)}$$
$$\dot{x}(t) = -\omega C \sin{(\omega t + \phi)}$$
$$\ddot{x}(t) = -\omega^2 C\cos{(\omega t + \phi)}$$

\section{Oscillateur harmonique amorti}\footnote{Pas à l'examen BA1 2021}
Les frottements ne sont pas négligés.

\subsection{Loi du mouvement oscillatoire amorti}
$$m\vec{a} = -b\vec{v} - k\vec{r}$$

\subsection{Equation du mouvement oscillatoire amorti}
\begin{multicols}{2}
    \subsubsection{Pulsation}
    $$\omega_0 = \sqrt{\dfrac{k}{m}} > 0$$

    \subsubsection{Facteur d'amortissement}
    $$\gamma = \dfrac{1}{2\tau} \equiv \dfrac{b}{2m} > 0$$
\end{multicols}

\subsubsection{Equation du mouvement oscillatoire amorti}
$$\ddot{x} + 2\gamma\dot{x} + \omega^2_0x = 0$$

\subsubsection{Amortissement faible}
\subsubsection{Solution générale mathématique}
$$x(t) = A_1e^{\lambda_1t} + A_2e^{\lambda_2t}$$
où $\lambda_1,\ \lambda_2 \in \mathbb{C}$.

\subsubsection{Solution physique générale}
$$x(t) = Ce^{-\gamma t}\cos{(\omega t + \phi)}$$

\subsubsection{Amortissement fort}
$$\gamma > \omega_0 \text{ ainsi } \sqrt{\gamma^2-\omega_0^2} = \sqrt{\mid \gamma^2-\omega_0^2 \mid} \equiv \omega < \gamma$$
$$x(t) = A_1e^{-\frac{t}{\tau_1}} + A_2e^{-\frac{t}{\tau_2}}$$

\subsubsection{Amortissement critique}
$$\gamma = \omega_0 \text{ ainsi } \sqrt{\gamma^2-\omega_0^2} = 0 \text{ et } \lambda_1 = \lambda_2 = -\omega_0 = -\gamma$$
$$x(t) = (A+Bt)e^{-\omega_0 t}$$

\section{Mouvement circulaire uniforme}
\subsection{Abscisse curviligne}
Distance $s$ parcourue par le point matériel le long de la courbe $\Gamma$.

$$v(t) = \dot{s}$$

\subsection{Vitesse angulaire scalaire}
$$s(t) = R\phi(t) = E\omega t + R\phi_0 = vt + s_0$$
$$\dot{s} = R\dot{\phi} = \omega = cst$$
$$v = R\omega \iff \omega = \dfrac{v}{R}$$

\subsection{Accélération centripète}
$$\vec{r}(t) = R\cos{(\omega t)}\vec{\hat{x}} + R\sin{(\omega t)}\vec{\hat{y}}$$
$$\vec{v}(t) = -R\omega\sin{(\omega t)}\vec{\hat{x}} + R\omega\cos{(\omega t)}\vec{\hat{y}}$$
$$\vec{a}(t) = -R\omega^2\cos{(\omega t)}\vec{\hat{x}} - R\omega^2\sin{(\omega t)}\vec{\hat{y}} = -\omega^2\vec{r}(t)$$

$$a = R\omega^2 = \dfrac{v^2}{R}$$

\subsection{Vitesse angulaire}
$$\vec{v}(t) = \vec{\omega} \times \vec{r}(t)$$
$$\vec{a}(t) = \vec{\omega} \times \vec{v} = \vec{\omega} \times (\vec{\omega} \times \vec{r}(t)) = -\omega^2\vec{r}(t)$$

\subsection{Accélération angulaire}
$$a_t = R\dot{\omega}$$
$$\alpha = \dot{\omega} = \ddot{\phi}$$
$$a_t = R\alpha \iff \alpha = \dfrac{a_t}{R}$$

$$v(t) = R\omega(t) = R\alpha t + R\omega_0 = a_t t + v_0$$
$$\phi(t) = \dfrac{1}{2}\alpha t^2+\omega_0t + \phi_0$$
$$s(t) = R\phi(t) = \dfrac{1}{2}R\alpha t^2 + R\omega_0 t + R\phi_0 = \dfrac{1}{2}a_t t^2 + v_0 t + s_0$$

\section{Applications}
% TODO: équa diff notes
\subsection{Equation différentielle du deuxième ordre}
$$\dfrac{d^2f}{dt^2}(t) = -\alpha^2f(t)-\beta$$
avec $\alpha, \beta = cst \neq 0$

\subsubsection{Solution réelle: cas homogène}
$$g(t) = g(0)\cos{(\alpha t)} + \dfrac{1}{\alpha}\dfrac{dg}{dt}(0)\sin{(\alpha t)}$$

\subsubsection{Solution réelle: cas inhomogène}

\begin{proposition}[équation différentielle homogène du premier ordre]
    $$\dfrac{dg}{dt}(t) = \sqrt{-\alpha^2}g(t)$$
\end{proposition}

% Semaine 05, cours 1
\chapter{Coordonnées cylindriques, sphériques et rotations}
\section{Coordonnées cylindriques}
\subsection{Repère cylindrique}

\begin{multicols}{2}
    \textbf{Coordonnées:} $P(\rho, \phi, z)$\footnote{Attention à l'ordre! Sinon pas un repère direct.}

    \textbf{Lien géométrique:}
    \begin{enumerate}
        \item $x_1 = \rho\cos{\phi}$;
        \item $x_2 = \rho\sin{\phi}$;
        \item $x_3 = z$.
    \end{enumerate}
    \begin{remark}
        On parle de \textit{coordonées polaires} si $z=0$.
    \end{remark}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\linewidth]{assets/05001.png}
    \end{center}
\end{multicols}

\subsubsection{Changement de base}
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item $\vec{\hat{\rho}} = \cos{\phi}\vec{\hat{x}}_1 + \sin{\phi}\vec{\hat{x}}_2$;
        \item $\vec{\hat{\phi}} = -\sin{\phi}\vec{\hat{x}}_1 + \cos{\phi}\vec{\hat{x}}_2$;
        \item $\vec{\hat{z}} = \vec{\hat{x}}_3$.
    \end{enumerate}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{assets/05002.png}
    \end{center}
\end{multicols}

\begin{definition}[lignes de coordonnées]
    Lieu géométrique des points dont deux coordonnées sont fixes, orienté dans le sens croissant de la 
    coordonnée variable.
\end{definition}

\subsection{Vecteur position}
$$\vec{r} = \rho\vec{\hat{\rho}}+z\vec{\hat{z}}$$

\subsection{Vecteur vitesse}
$$\vec{v} = \underbrace{\dot{\rho}\vec{\hat{\rho}}}_{\text{radiale}} + \underbrace{\rho\dot{\phi}\vec{\hat{\phi}}}_{\text{tangencielle}} + 
\underbrace{\dot{z}\vec{\hat{z}}}_{\text{verticale}}$$

\subsection{Vecteur accélération}
$$\vec{a} = (
    \underbrace{\ddot{\rho}}_{\text{radiale}}
    \underbrace{- \rho\dot{\phi}^2}_{\text{centripète}}
)\vec{\hat{\rho}} + 
(
    \underbrace{\rho\ddot{\phi}}_{\text{tangencielle}} +
    \underbrace{2\dot{\rho}\dot{\phi}}_{\text{de Coriolis}}
)\vec{\hat{\phi}} + 
    \underbrace{\ddot{z}}_{\text{verticale}}
\vec{\hat{z}}$$

\section{Coordonnées sphériques}
\subsection{Repère spérique}
\begin{multicols}{2}
    \textbf{Coordonnées:} $P(r, \theta, \phi)$\footnote{Attention à l'ordre! Sinon pas un repère direct et différent du cylindrique.}

    \textbf{Lien géométrique:}
    \begin{enumerate}
        \item $x_1 = r\sin{\theta}\cos{\phi}$;
        \item $x_2 = r\sin{\theta}\sin{\phi}$;
        \item $x_3 = r\cos{\theta}$.
    \end{enumerate}
    \ 
    
    \begin{remark}
        On parle de \textit{coordonées cylindrique} si $\theta=\dfrac{\pi}{2}$.
    \end{remark}

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/05004.png}
    \end{center}
\end{multicols}

\subsection{Vecteur position}
$$\vec{r} = r\vec{\hat{r}}$$

% TODO: changement de base
\subsection{Vecteur vitesse}
$$\vec{v} = 
\underbrace{\dot{r}\vec{\hat{r}}}_{\text{radiale}} + 
\underbrace{r\dot{\theta}\vec{\hat{\theta}}}_{\text{nodale}} + 
\underbrace{r\dot{\phi}\sin{\theta}\vec{\hat{\phi}}}_{\text{azimutale}}$$

\subsection{Vecteur accélération}
\begin{multicols}{2}
    $$\vec{a} = (
        \underbrace{\ddot{r}}_{\text{radiale}}
        \underbrace{-r\dot{\theta}^2 - r\dot{\phi}^2\sin^2{\theta}}_{\text{centripète}}
    )\vec{\hat{r}}$$
    $$+(
        \underbrace{r\ddot{\theta}}_{\text{nodale}} + 
        \underbrace{2\dot{r}\dot{\theta}}_{\text{ de Coriolis}}
        \underbrace{-r\dot{\phi}^2\sin{\theta}\cos{\theta}}_{\text{centripète}}
    )\vec{\hat{\theta}}$$
    $$+(
        \underbrace{r\ddot{\phi}\sin{\theta}}_{\text{azimutale}} + 
        \underbrace{2\dot{r}\dot{\phi}\sin{\theta} + 2r\dot{\phi}\dot{\theta}\cos{\theta}}_{\text{de Coriolis}}
    )\vec{\hat{\phi}}$$

    \vfill\mbox{}
    \columnbreak
    
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/05005.png}
    \end{center}
\end{multicols}

\section{Rotations}
\subsection{Formules de Poisson}
$$
\begin{pmatrix}
    \vec{\dot{\hat{x}}}_1 \\
    \vec{\dot{\hat{x}}}_2 \\
    \vec{\dot{\hat{x}}}_3
\end{pmatrix}
=
\begin{pmatrix}
    0 & \omega_{12} & \omega_{13} \\
    -\omega_{12} & 0 & \omega_{23} \\
    -\omega_{13} & -\omega_{23} & 0
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
    \vec{\hat{x}}_1 \\
    \vec{\hat{x}}_2 \\
    \vec{\hat{x}}_3
\end{pmatrix}
\equiv
\begin{pmatrix}
    0 & \omega_{3} & -\omega_{2} \\
    -\omega_{3} & 0 & \omega_{1} \\
    -\omega_{2} & -\omega_{1} & 0
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
    \vec{\hat{x}}_1 \\
    \vec{\hat{x}}_2 \\
    \vec{\hat{x}}_3
\end{pmatrix}
$$

$$\vec{\dot{\hat{x}}}_i = \vec{\omega} \times \vec{\hat{x}}_i$$

\pagebreak
\subsection{Symmétries en physique}
\begin{multicols}{2}
    \subsubsection{Symmétries fondamentales}
    \begin{enumerate}
        \item Renversement du temps;
        \item Symétrie centrale (repères);
        \item Conjugaison de charges.
    \end{enumerate}
    
    \subsubsection{Vecteurs polaires}
    \begin{enumerate}
        \item Position;
        \item Vitesse;
        \item Accélération;
        \item Qte de mouvement;
        \item Force.
    \end{enumerate}
    
    \subsubsection{Vecteurs axiaux}
    \begin{enumerate}
        \item Vitesse angulaire;
        \item Moment cinétique;
        \item Moment de force.
    \end{enumerate}

    \subsubsection{Invariance par parité} 
    $\vec{v} = \vec{\omega} \times \vec{r} \to -\vec{v} = \vec{\omega} \times (-\vec{r})$

    \includegraphics[width=\linewidth]{assets/05006.png}
\end{multicols}

\chapter{Contraintes, puissance, travail et énergie cinétique}
\section{Contraintes géométriques}
Restriction du nombre de degrés de liberté du mouvement dû à la géométrie particulière du mouvement.

Restriction cinématique sur la position, la vitesse ou l'accélération du point matériel.

\subsection{Force de contrainte}
Cause dynamique dont l'effet est une contrainte géométrique sur la loi du mouvement.

\subsection{Bille dans un anneau}
\begin{remark}
    Attention! Eviter de faire des projections avec un angle obtu (car le cosinus devient négatif).
    Privilégier l'utilisation de l'angle supplémentaire.
\end{remark}

\section{Pendule mathématique}
\subsection{Propriétés}
\begin{enumerate}
    \item Fil inextensible de masse négligeable;
    \item Frottements négligeables;
    \item Mouvement dans un plan vertical fixe.
\end{enumerate}

\subsection{Contraintes}
$\rho = \ell = cst \implies \dot{\rho} = \ddot{\rho} = 0$

\section{Travail, énergie cinétique et puissance}
\subsection{Intégrales du mouvement}
Le travail $W_{1\to 2}(\vec{F}^{\text{ext}})$ d'une force extérieure $\vec{F}^{\text{ext}}$ et l'énergie cinétique $T$ sont des grandeurs 
extensives obtenues en intégrant la loi du mouvement.

\subsection{Travail}
\begin{definition}[travail infinitésimal]
    $\delta W(\vec{F}^{\text{ext}})$ d'une force extérieure est une grandeur exstensive obtenue par produit
    scalaire de la force ext. et du déplacment infinitésimal.
    $$\delta W(\vec{F}^{\text{ext}}) = \vec{F}^\text{ext} \cdot d\vec{r} = \lVert\vec{F}^\text{ext}\rVert \lVert d\vec{r}\rVert \cos{\theta}$$
\end{definition}

\begin{definition}[travail]
    Intégrale du travail infinitésimal le long du chemin $\mathbf{C}_{1\to 2}$ sur la trajectoire $\gamma$.
\end{definition}

$$W_{1\to 2}(\vec{F}^\text{ext}) = \int_{C_{1\to 2}}\vec{F}^\text{ext} \cdot d\vec{r}$$

\begin{remark}
    Le travail dépend du chemin parcouru.
\end{remark}

\subsection{Energie cinétique}
Grandeur scalaire et extensive associée à tout mouvement de vitesse d'un point matériel\footnote{Parfois notée $K$ ou $E_{\text{cin,CM}}$}.
$$T = \dfrac{1}{2}m\vec{v}^2$$

\begin{remark}
    Indépendante de l'orientation.
\end{remark}
\vfill

\subsection{Théorème de l'énergie cinétique}
$$\sum W_{1\to 2} (\vec{F}^\text{ext})= \Delta T_{1\to 2}$$

\subsubsection{Autres formes}
$$K(2)-K(1) = \int_{1}^{2}d W^\text{ext} = \int_{1}^{2}\vec{F}^\text{ext}\cdot\vec{r}_{CM}$$

\subsection{Puissance}
$$P = \vec{F}^\text{ext} \cdot \vec{v} = \lVert{\vec{F}^\text{ext}}\rVert \lVert\vec{v}\rVert\cos{\theta}$$

Selon la valeur de l'angle, on sait que:

$$\begin{cases}
    \begin{aligned}
        \theta \in \left]-\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{\pi}{2}\right[  &\text{ moteur ou muscle}\\
        \theta \in \left]\dfrac{\pi}{2}, \dfrac{3\pi}{2}\right[  &\text{ frottements}
    \end{aligned}
\end{cases}$$

\chapter{Energie potentielle, mécanique et résonnance}
\section{Energie potentielle et mécanique}
\subsection{Energie potentielle}
Travail à effectuer en s'opposant à la force conservative pour déplacer l'objet.
$$W_{1 \to 2}\left(\vec{F_{\text{cons}}^{\text{ext}}}\right) = E_\text{pot,CM}(1) - E_\text{pot,CM}(2) = V_1 - V_2 = -\Delta V_{1 \to 2}\ [J]$$

\begin{theorem}[existence de l'énergie potentielle]
    $W_\mathcal{C} = \oint\ \vec{F}^\text{ext}\cdot d\vec{r} = 0$ ainsi $\vec{F}_\text{cons}^\text{ext} = \vec{F}^\text{ext}$.
\end{theorem}

\subsubsection{Quelques énergies potentielles}
\begin{enumerate}
    \item Poids: $V(\vec{r}) = mgh + cst$;
    \item Gravitation: $V(\vec{r}) = -G\dfrac{Mm}{r} + cst$;
    \item Rappel: $V(\vec{r}) = \dfrac{1}{2}kd^2 + cst$;
    \item Coulomb: $V(\vec{r}) = \dfrac{1}{4\pi\epsilon_0}\dfrac{Qq}{r} + cst$.
\end{enumerate}

\subsection{Energie mécanique}
$$E_\text{méc, CM} = T + V$$

\subsubsection{Théorème de l'énergie mécanique}
$$E_\text{méc, CM}(2) - E_\text{méc, CM}(1) = W_{1 \to 2}\left(\vec{F}_\text{$\neg$cons}^\text{ext}\right)$$

Si toutes les forces sont conservatives, l'énergie mécanique est une constante.

\subsection{Energie et puissance dissipées}
$$P_\text{$\neg$cons} \equiv \dot{E} = \dfrac{dE}{dt} = \sum\vec{F}_\text{$\neg$cons}^\text{ext} \cdot \vec{v}$$

\subsection{Forces conservatives}
\begin{definition}
    Le travail sur l'objet ne dépend pas du chemin, mais uniquement des extrêmités.
\end{definition}

\section{Equilibre et stabilité}
\subsection{Position d'équilibre et stabilité}
\subsubsection{Position d'équilibre}
$T = 0 \implies E = V = cst$

\subsubsection{Stabilité}
$$V(q) = V(q_0) + \dfrac{1}{2}\dfrac{d^2V}{dq^2}\biggr\rvert_{q = q_0} (q-q_0)^2 + \mathcal{O}(q^3)$$

Où $q$ est une coordonnée généralisée, $q_0$ celle d'équilibre.

Si la dérivée seconde est positive, c'est stable, sinon, la position est instable.

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.75\linewidth]{assets/07001.png}
\end{center}

\section{Résonance}
\begin{remark}
    Ce sujet n'est pas à l'examen!
\end{remark}

\subsection{OH forcé}
\begin{definition}
    OH amorti entrainé par une force d'entrainement périodique.
\end{definition}

\subsubsection{Equation du mouvement}
$$\ddot{x} + \dfrac{1}{\tau}\dot{x} + \omega_0^2x = a_0\cos{(\omega t)}$$

\subsubsection{Solution générale}
$$x(t) = x_h(t) + x_p(t)$$

\subsubsection{Solution homogène}
$$x_h(t) = Ce^\frac{-t}{2\tau}\cos{(\omega_h t \phi_h)}$$

\subsubsection{Solution particulière}
$$x_p(t) = \rho \cos{(\omega t + \phi)}$$

\subsection{Régimes transitoire et stationnaire}
\subsubsection[Régime transitoire (t proche de tau)]{Régime transitoire ($t \sim \tau$)}
Interférences et battements (deux diapasons de différentes fréquences \og wowowowowo \fg{}).
$$x_h(t) \sim x_p(t)$$

\subsubsection[Régime stationnaire (t bien plus grand que tau)]{Régime stationnaire ($t >> \tau$)}
Réponse harmonique (un diapason fait vibrer un second de même fréquence).
$$x(t) \approxeq x_p(t) \text{ car } x_h(t) << x_p(t)$$

\chapter{Action-réaction, collisions}
\section{Loi d'action-réaction}
\subsection{Loi d'action-réaction}
\begin{multicols}{2}
    Aussi connu comme étant la troisième loi de Newton.
    
    $$\vec{F}^{1 \to 2} + \vec{F}^{2 \to 1} = \vec{0}$$
    
    \og L'action est toujours égale à la réaction. \fg{}

    \columnbreak

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/08001.png}
    \end{center}
\end{multicols}

\subsection{Forces intérieures et extérieures}
Seules les forces extérieures contribuent à l'évolution de la quantité de mouvement.

\subsection{Conservation de la quantité de mouvement}
Dans un système isolé: $\vec{p} = \vec{cst}$

\section{Collisions}
\subsection{Types de collisions}

\subsection{Choc élastique}
L'énergie cinétique $T$ est conservée lors du choc.

\subsection{Choc mou}
L'énergie cinétique $T$ n'est pas conservée lors du choc.

\subsection{Coefficient de restitution}
Mesure l'élasticité du'une collision contre un objet de masse infinie.

$$e = \dfrac{\lVert\vec{v}_f\rVert}{\lVert\vec{v}_i\rVert}$$

\begin{enumerate}
    \item Choc élastique: $e = 1$;
    \item Choc inélastique: $0 < e < 1$;
    \item Choc mou: $e = 0$.
\end{enumerate}

\section{Problèmes à deux corps}
\subsection{Loi du mouvement}
\subsubsection{Vecteur position du CM}
$\vec{R}_G = \dfrac{m_1}{M}\vec{r}_1 + \dfrac{m_2}{M}\vec{r}_2,\ M = m_1+m_2$

\subsubsection{Vecteur position relative}
$\vec{r} = \vec{r}_1 - \vec{r}_2$

\subsubsection{Loi du mouvement du CM (système isolé)}
$\dot{\vec{R}_G} = \vec{0} \implies \vec{V}_G = \vec{cst}$

\subsubsection{Masse réduite}
$$\dfrac{1}{\mu} = \dfrac{1}{m_1} + \dfrac{1}{m_2} \leftrightarrow \mu = \dfrac{m_1m_2}{m_1 + m_2} = \dfrac{m_1m_2}{M}$$

\subsubsection{Loi du mouvement réduit}
$\vec{F}^{2 \to 1} = \mu\ddot{\vec{r}}$

\subsection{Qte de mouvement et énergie cinétique}
\subsubsection{Qte de mouvement (réf. du CM)}
$\vec{p}' = m_1\vec{v}_1' + m_2\vec{v}_2'$

\chapter{Moment cinétique, moment de force}
\section{Moment cinétique et moment de force}
\subsection{Moment cinétique}
\begin{definition}
    Grandeur vectoriel extensive et axiale, associée au mouvement de rotation plan d'un point matériel $P$ autour de $O$.

    \og Quantité de rotation. \fg{}
    $$\vec{L}_O = \vec{OP}\times\vec{p} = \vec{r}\times\vec{p} = \vec{r}\times m\vec{v}$$
    $$L_A = \displaystyle\sum_i{\vec{L}_{A,i}}$$
\end{definition}

\subsection{Moment de force}
\begin{definition}
    Grandeur vectoriel extensive et axiale, associée à l'action d'une force $\vec{F}$ sur le mouvement de rotation plan du point matériel $P$
    autour de $O$.

    \og Tendance d'une force à générer une rotation. \fg{}
    $$\vec{M}_O = \vec{OP}\times\vec{F} = \vec{r}\times\vec{F}$$
    $$\vec{M}_A = \displaystyle\sum_{i}\vec{M}^\text{ext}_{A,i}$$
    
    Il est orthogonal au plan engendré par $\vec{r}$ et $\vec{F}$.
\end{definition}

\subsection{Théorème du moment cinétique}
$$\vec{M}_A = \vec{\dot{L}}_A,\ \vec{M}_{A,i} = \vec{\dot{L}}_{A,i},\ \vec{M}^{\text{ext}}_A = \vec{\dot{L}}_A$$

\subsection{MCU}
$\displaystyle\sum\vec{M}_O^\text{ext} = \vec{0},\ \vec{L}_O = \vec{cst} = I_O\vec{\omega},\ I_O>0$

\section{Loi de la gravitation universelle}
\subsection{Lois de Kepler}
\begin{enumerate}
    \item L'orbite des planètes est une ellipse dont le Soleil est le foyer;
    \item L'aire balayée par $\vec{r}$ centré sur le soleil par unité de temps est contante;
    \item $\dfrac{\text{(période orbitale)}^2}{\text{(demi-grand axe)}^3} = cst$.
\end{enumerate}

\subsection{1ère loi de Kepler}
\begin{remark}
    Dans une ellipse, $\lVert\vec{OP}\rVert + \lVert\vec{O'P}\rVert,\ O,O'$ les foyers.
\end{remark}

\subsection{2ème loi de Kepler}
Les aires balayées durant des intervalles de temps égaux sont égales.

\subsection{Loi de la gravitation universelle}
$$\vec{F}_G = -\dfrac{GMm}{r^2}\vec{\hat{r}},\ \vec{\hat{r}} = \dfrac{\vec{r}}{r},\ G = 6.67\cdot10^{-11}\dfrac{m^3}{kgs^2}$$

\subsection{Constantes du mouvement}
$$\vec{L}_O \times \vec{v} + K\vec{\hat{\rho}} = \vec{cst}$$

\subsection{Orbites gravitationnelles}
Référentiel relatif: centre du Soleil.

\chapter{Masses variables et référentiels accélérés}
\section{Système de masse variable}
\begin{definition}
    Système ouvert dont la masse $m(t)$ est une fonction du temps, comme dans une baignoire ou une fusée.
\end{definition}

Dans un tel système, on a une poussée pour compenser cette perte de masse: $\dot{m}\vec{u}$.

\subsection{Poussée d'une fusée}
\textbf{Masse de la fusée:} $m(t+dt) = m(t) + dm,\ dm<0$

\textbf{Qte de mouvement:} $\vec{p}(t+dt) = (m(t)+dm)(\vec{v}(t)+d\vec{v}) + (-dm)(\vec{v}(t) + \vec{u})$

\subsection{Condition de décollage et vitesse}
\textbf{Vitesse:} $v_z(t) = -gt-u\ln{\left(\dfrac{m(t)}{m(0)}\right)}$

\subsubsection{Condition d'ascension}
$$v_z(t) \geq 0 \text{ ainsi } 0\leq t \leq -\dfrac{u}{g}\ln{\left(\dfrac{m(t)}{m(0)}\right)}$$

\section{Référentiels accélérés}
\begin{definition}
    Référentiel où le principe d'inertie n'est pas vérifié. En absence de force extérieur, on a pas un MRU en raison de
    ses forces d'inertie. Ces forces sont la cause de l'accélération non-nulle d'un référentiel accéléré.
\end{definition}

\begin{definition}[référentiel absolu]
    Référentiel d'inertie.
\end{definition}

\begin{definition}[référentiel relatif]
    Référentiel accéléré.
\end{definition}

\begin{definition}[mouvement absolu]
    Par rapport au référentiel d'inertie.
\end{definition}

\begin{definition}[mouvement relatif]
    Par rapport au référentiel accéléré.
\end{definition}

\subsection{Position relative}
\textbf{Position absolue: } $\vec{r}_a(P) = \vec{OP}$

\textbf{Position relative: } $\vec{r}_r(P) = \vec{AP}$
$$\vec{r}_a(P) = \vec{r}_a(A) + \vec{r}_r(P)$$

\subsection{Vitesse relative}
$$\vec{v}_a(P) = \vec{v}_a(A) + \vec{v}_r(P) + \vec{\Omega} \times \vec{r}_r(P)$$

\begin{remark}
    La vitesse angulaire de rotation ne dépend pas de $A$.
\end{remark}

\subsection{Accélération relative}
$\vec{a}_a(P) = \vec{a}_a(A) + \vec{a}_r(P) + 2\vec{\Omega} \times \vec{v}_r(P) + 
\vec{\Omega} \times \left(\Omega \times \vec{r}_r(P)\right) + \dot{\vec{\Omega}} \times \vec{r}_r(P)$

$\vec{a}_a(P) = \vec{a}_a(A) + \vec{a}_r(P) + \vec{a}_C(P) + \vec{a}_c(P) + \vec{a}_E(P)$

\begin{multicols}{2}
    \subsubsection{Coriolis}
    $\vec{a}_C(P) = 2\vec{\Omega} \times \vec{v}_r(P)$
    
    \subsubsection{Centripète}
    $\vec{a}_c(P) = \vec{\Omega} \times (\vec{\Omega} \times \vec{r}_r(P))$
    
    \subsubsection{Forces d'inertie}
    $\vec{a}_E(P) = \dot{\vec{\Omega}} \times \vec{r}_r(P)$

    \subsubsection{Accélération d'entrainement}
    $\vec{a}_e(P) = \vec{a}_a(A) + \vec{a}_c(P) + \vec{a}_E(P)$
\end{multicols}

\pagebreak
\subsection{Forces d'inertie}
\begin{multicols}{2}
    \subsubsection{Force de translation}
    $\vec{F}_t = -m\vec{a}_(A)$

    \subsubsection{Force de Coriolis}
    $\vec{F}_C = -m\vec{a}_C(P) = -2m\vec{\Omega} \times \vec{v}_r(P)$

    \subsubsection{Force centrifuge}
    $\vec{F}_c = -m\vec{a}_c(P) = -m\Omega\times(\Omega\times\vec{r}_r(P))$

    \subsubsection{Force d'entrainement}
    $\vec{F}_e = -m\vec{a}_e(P) = \vec{F}_t + \vec{F}_c + \vec{F}_E$
\end{multicols}

\subsection{Loi du mouvement relatif}
$\displaystyle\sum\vec{F}^\text{ext} + \displaystyle\sum\vec{F}^\text{in} = m\vec{a}_r(P)$

\chapter{Dynamique terrestre}
\section{Dynamique terrestre}
La Terre est un référentiel accéléré! Elle a deux mouvements de rotation:
\begin{enumerate}
    \item Autour du Soleil: $T' = 1 \text{ [an]} \implies \Omega' = 1.99 \cdot 10^{-7}$
    \item Propre: $T = 1 \text{ [jour]} \implies \Omega = 7.27 \cdot 10^{-5}$
\end{enumerate}

Excentricité de la Terre: $e = \sqrt{1-\frac{r_-^2}{r_+^2}} = 0.08 << 1$

Rayon moyen: $r = 6371$ km

\subsection{Champ gravitationnel terrestre}
Champ gravitationnel apparent: $\vec{g}' = \vec{g} - \vec{\Omega} \times (\vec{\Omega \times \vec{OA}})$

En partique, la différence entre le champ gravitationnel apparent et le champ gravitationnel réel est négligeable.

\subsection{Mouvement relatif vertical}
\textbf{Modèle:} influence de la rotation de la Terre sur un tir vertical ou un mouvement de chute libre.

Loi du mouvement relatif: $\vec{F}^\text{ext} + \vec{F}^\text{in} = \vec{P}' + \vec{F}_C = m\vec{a}_r(P)$

\pagebreak
\subsubsection{Equations horaire relatives}
$x(t) = 0$ \\
$y(t) = -\Omega \cos{\lambda} \left(v_0t^2 - \dfrac{1}{3}gt^3\right)$ \\
$z(t) = -\dfrac{1}{2}gt^2 + v_0t + z_0$

\subsection{Mouvement relatif horizontal}
\textbf{Modèle:} influence de la rotation de la Terre sur le mouvement relatif des masses d'air dans le plan horizontal $Axy$.

\subsubsection{Equations du mouvement relatif}
$\ddot{x} = 2\Omega\sin{\lambda}\dot{y}$ \\
$\ddot{y} = -2\Omega\sin{\lambda}\dot{x}$

\section{Pendule de Foucault}
Utilisé par Léon Foucault pour démontrer la rotation de la Terre.

\section{Système de points matériels}
\subsection{Centre de masse}
\textbf{Système:} ensemble de points matériels $P_\alpha$ de masse $m_\alpha$.

\textbf{Masse:} $M = \displaystyle\sum_{\alpha}m_\alpha$

\textbf{Centre de masse (CM):} $\vec{OG} = \dfrac{1}{M}\displaystyle\sum_{\alpha}m_\alpha\vec{OP}_\alpha$. Il est unique.

\subsection{Cinématique}
\textbf{Poisition du CM:} $\vec{R}_G = \dfrac{1}{m}\displaystyle\sum_{\alpha}m_\alpha\vec{r}_\alpha$

\textbf{Vitesse du CM:} $\vec{V}_G = \dfrac{1}{m}\displaystyle\sum_{\alpha}m_\alpha\vec{\dot{r}}_\alpha$

\textbf{Accélération du CM:} $\vec{A}_G = \dfrac{1}{m}\displaystyle\sum_{\alpha}m_\alpha\vec{\dot{v}}_\alpha$

\subsection{Dynamique}
\textbf{Qte de mouvement totale:} $\vec{P} = \displaystyle\sum_{\alpha}\vec{p}_\alpha$

\textbf{Moment cinétique total:} $\vec{L}_O = \displaystyle\sum_{\alpha}\vec{L}_{O, \alpha}$

\textbf{Force extérieur résultante:} $\vec{F}^\text{ext} = \displaystyle\sum_{\alpha}\vec{F}_\alpha^\text{ext}$

\textbf{Moment de force extérieur résultant:} $\vec{M}_O^\text{ext} = \displaystyle\sum_{\alpha}\vec{M}_{O,\alpha}^\text{ext}$

\subsubsection{Théorèmes appliqués au CM}
\textbf{Qte de mouvement:} $\vec{F}^\text{ext} = \vec{\dot{P}}$

\textbf{Centre de masse:} $\vec{F}^\text{ext} = M\vec{A}_G$

\textbf{Moment cinétique:} $\vec{M}_O^\text{ext} = \vec{\dot{L}}_O$

\subsection{Conservation}
(Dans un système isolé)

\subsubsection{Conservation de la qte de mouvement}
$\vec{F}^\text{ext} = \vec{\dot{P}} = \vec{0} \implies \vec{P} = \vec{cst}$

\subsubsection{Conservation du moment cinétique}
$\vec{M}_O^\text{ext} = \vec{\dot{L}}_O = \vec{0} \implies \vec{L}_O = \vec{cst}$

\chapter{Solide indéformable}
\section{Cinématique}
\subsection{Solide indéformable}
\begin{definition}
    Système fermé constitué d'un ensemble de points matériels dont les distances relatives sont constantes. Il ne change ni de
    volume, ni de forme, mais uniquement d'orientation spatiale; il a une rotation propre.
\end{definition}

\begin{theorem}[orientation]
    Pour orienter un solide indéformable, il faut 3 coordonnées cartésiennes pour la position et 3 angles pour l'orientation.
\end{theorem}

\subsection{Angles}
\subsubsection{Angles d'Euler}
L'orientation d'un solide indéformable autour de l'origine $O$ peut être repérée par des angles $(\phi, \theta, \psi)$ appelés angles d'Euler.

On a:
\begin{enumerate}
    \item Repère absolu: $(O, \vec{\hat{x}}_1, \vec{\hat{x}}_2, \vec{\hat{x}}_3)$ associé au référentiel d'inertie;
    \item Repère relatif: $(O, \vec{\hat{y}}_1, \vec{\hat{y}}_2, \vec{\hat{y}}_3)$ associé au solide indéformable;
    \item Transformation: $(O, \vec{\hat{x}}_1, \vec{\hat{x}}_2, \vec{\hat{x}}_3) \to$ par les angles $\to (O, \vec{\hat{y}}_1, \vec{\hat{y}}_2, \vec{\hat{y}}_3)$.
\end{enumerate}

\textbf{Vitesse angulaire: } $\vec{\Omega} = \vec{\dot{\phi}} + \vec{\dot{\theta}} + \vec{\dot{\psi}} = \dot{\phi}\vec{\hat{x}}_3 + \dot{\theta}\vec{\hat{u}} + \dot{\psi}\vec{\hat{y}}_3$

\pagebreak
\begin{multicols}{3}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{assets/12001.png}
    
        Précession
    
        \columnbreak
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{assets/12002.png}
    
        Nutation
        
        \columnbreak
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{assets/12003.png}
        
        Rotation propre
    \end{center}
\end{multicols}

\subsubsection{Angles de Tait-Bryan}
\begin{multicols}{2}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.65\linewidth]{assets/12004.png}

        Avec les équivalence entre:
        \begin{enumerate}
            \item Lacet $\sim$ précession;
            \item Tangage $\sim$ nutation;
            \item Roulis $\sim$ rotation propre.
        \end{enumerate}
    \end{center}
\end{multicols}

\subsection{Vitesse et accélération}
On utilise une notation allégée:
\begin{multicols}{3}
    $\vec{r}_r(P) \equiv \vec{AP}$

    $\vec{a}_a(A) \equiv \vec{A}_A$

    $\vec{v}_a(A) \equiv \vec{V}_A$

    $\vec{a}_a(P) \equiv \vec{A}_P$

    $\vec{v}_a(P) \equiv \vec{V}_P$
\end{multicols}

$$\vec{V}_P = \vec{V}_A + \vec{\Omega} \times \vec{AP}$$
$$\vec{V}_Q = \vec{V}_P + \vec{\Omega} \times \vec{PQ}$$
$$\vec{A}_Q = \vec{A}_P + \vec{\Omega} \times (\vec{\Omega} \times \vec{PQ}) + \vec{\dot{\Omega}} \times \vec{PQ}$$

\subsection{Roulement sans glissements}
\textbf{Relation générale: } $\vec{V}_G = \vec{\Omega} \times \vec{CG}$

\subsubsection{Glissement sans roulement}
$\vec{V}_G = \vec{V}_C$ (ils sont parallèlles, l'un partant de $C$ l'autre depuis $G$)

Translation de $C$ sans rotation propre du solide indéformable autour de $G$.

\subsubsection{Roulement sans glissement}
$\vec{V}_C = \vec{0}$ et $\vec{V}_G = \vec{\Omega} \times \vec{CG}$

Rotation propre du solide autour du CM sans translation de $C$.

\begin{remark}
    En roulement sans glissement, le point de contact $C$ change au cours du temps mais à chaque instant sa vitesse par rapport au sol $\vec{V}_C$ est nulle; il ne bouge pas mais se renouvelle.
\end{remark}

\section{Dynamique}
\begin{multicols}{2}
    $$\vec{F}^\text{ext} = \vec{\dot{P}} = M\vec{A}_G$$

    $$\vec{M}_O^\text{ext} = \vec{\dot{L}}_O$$
\end{multicols}

\subsection{Transfert du moment cinétique}
$$\vec{L}_O = \vec{OP} \times M\vec{V}_G + \vec{L}_P = \vec{R}_P \times \vec{P} + \vec{L}_P$$
$$\vec{L}_O = \vec{OG} \times M\vec{V}_G + \vec{L}_G = \vec{R}_G \times \vec{P} + \vec{L}_G$$

où $\vec{R}_G \times \vec{P}$ est la rotation du CM, $\vec{L}_G$ la rotation propre.

$$\vec{L}_P = \vec{PG} \times M\vec{V}_G + \vec{L}_G$$

\subsection{Transfert du moment de force}
$$\vec{M}_O^\text{ext} = \vec{OP} \times M\vec{A}_G + \vec{M}_P^\text{ext} = \vec{R}_P \times \vec{F}^\text{ext} + \vec{M}^\text{ext}_P$$
$$\vec{M}_O^\text{ext} = \vec{OG} \times M\vec{A}_G + \vec{M}_G^\text{ext} = \vec{R}_G \times \vec{F}^\text{ext} + \vec{M}^\text{ext}_G$$

$$\vec{M}^\text{ext}_P = \vec{PG} \times M\vec{A}_G + \vec{M}_G^\text{ext}$$

\subsection{Moment cinétique en un point}
$$\vec{M}_P^\text{ext} = \vec{\dot{L}}_P + \vec{V}_P \times M\vec{V}_G$$

\section{Tenseur d'inertie}
Application linéaire dans une base donnée (i.e. un repère) par une matrice $3 \times 3$ qui envoie le vecteur vitesse angulaire $\vec{\Omega}$ sur le vecteur moment cinétique $\vec{L}_G$.

\textbf{Moment cinétique:} $\vec{L}_G = \textsf{I}_G\vec{\Omega}$

\begin{enumerate}
    \item CM: symétrie de rotation (point). $\vec{P}$ est toujours colinéaire à $\vec{V}_G$, ainsi $M$ est un scalaire.
    \item Solide indéformable: pas de symétrie de rotation. $\vec{L}_G$ pas toujours colinéaire à $\vec{\Omega}$, ainsi $\textsf{I}_G$ est une application linéaire.
\end{enumerate}
$$\textsf{I}_G = \sum_\alpha m_\alpha (\vec{GP}^2_\alpha \mathbbm{1} - \vec{GP}_\alpha \otimes \vec{GP}_\alpha)$$
$$I_{G,ij} = \sum_\alpha m_\alpha \left(\sum_{k=1}^3 GP^2_{\alpha,k}\delta_{ij} - GP_{\alpha,i}GP_{\alpha,j}\right)$$
où $\delta_{ij}$ est le symbol de Kronecker ($1$ si $i = j,\ 0$ sinon).

\subsection{Moment d'inertie et axes}
\subsubsection{Moment cinétique}
$$\vec{L}_G = I_{G,1}\Omega_1\vec{\hat{e}}_1 + I_{G,2}\Omega_2\vec{\hat{e}}_2 + I_{G,3}\Omega_3\vec{\hat{e}}_3$$

\subsubsection{Moments d'inertie}
\begin{center}
    \begin{multicols}{3}
        $I_{G,1} = \displaystyle\sum_\alpha m_\alpha r^2_{\alpha,1}$
    
        \columnbreak
        $I_{G,2} = \displaystyle\sum_\alpha m_\alpha r^2_{\alpha,2}$
        
        \columnbreak
        $I_{G,3} = \displaystyle\sum_\alpha m_\alpha r^2_{\alpha,3}$
    \end{multicols}
\end{center}

\subsubsection{Moments d'inertie de solides réguliers}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ellipsoïde:} pas d'axe de symétrie; \\
        $I_{G_1} \neq I_{G_2} \neq I_{G_3}$
    \item \textbf{Cylindre:} un axe de symétrie; \\
        $I_{G_2} = I_{G_3} \equiv I_{G_\perp}$ \\
        $I_{G_1} \equiv I_{G_\parallel} \neq I_{G_\perp}$
    \item \textbf{Sphère:} infinité d'axe de symétrie. \\
        $I_{G_1} = I_{G_2} = I_{G_3} \equiv I_{G}$
\end{enumerate}


\subsection{Equations d'Euler}
\begin{enumerate}
    \item Selon $\vec{\hat{e}}_1$: $M_{G,1}^\text{ext} = I_{G,1}\dot{\Omega}_1 + (I_{G,3} - I_{G,2})\Omega_3\Omega_2$
    \item Selon $\vec{\hat{e}}_2$: $M_{G,2}^\text{ext} = I_{G,2}\dot{\Omega}_2 + (I_{G,1} - I_{G,3})\Omega_1\Omega_3$
    \item Selon $\vec{\hat{e}}_3$: $M_{G,3}^\text{ext} = I_{G,3}\dot{\Omega}_3 + (I_{G,2} - I_{G,1})\Omega_2\Omega_1$
\end{enumerate}

\chapter{Rotations du solide}
\section{Moments d'inertie}
\begin{definition}[continuum de matière]
    On considère que les points matériels $P_\alpha$ du solide sont suffisamment proches les uns des autres pour former un continuum.
\end{definition}

\textbf{Moment d'inertie: } $I_{G,i} = \displaystyle\sum_{\alpha}r_\alpha r^2_{\alpha, i} \to I_{G,i} = \displaystyle\int_{V}dmr^2$

\subsection{Schémas}
\begin{multicols}{2}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{assets/13001.png}

    \includegraphics[width=0.49\linewidth]{assets/13002.png}
    \includegraphics[width=0.49\linewidth]{assets/13003.png}
\end{multicols}

\subsection{Formules}
\begin{multicols}{3}
    \begin{center}
        Barre mince:
        $$I_{G,3} = \dfrac{1}{12}ML^2$$
        
        Cylindre creux:
        $$I_{G,3} = MR^2$$
    
        Cylindre plein:
        $$I_{G,3} = \dfrac{1}{2}MR^2$$  
    \end{center}  
\end{multicols}

\section{Solide avec un axe fixe}
\subsection{Théorème de Huygens-Steiner}
\begin{multicols}{2}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/13004.png}
    \end{center}
    
    On cherche à déterminer le moment d'inertie $I_{A,i}$ d'un solide indéformable quelconque de masse $M$ en rotation à vitesse angulaire $\vec{\Omega} = \Omega\vec{\hat{e}}_i$ autour d'un axe $Ae_i$ qui
    passe par le point $A$ et qui est parallèle à l'axe principal d'inertie $Ge_i$. On désire l'exprimer en fonction du moment d'inertie $I_{G,i}$ supposé connu. Les axes $Ae_i$ et $Ge_i$ sont séparés d'une distance
    $d = ||\vec{AG}||$.
\end{multicols}
$$I_{A,i} = I_{G,i} + Md^2$$

\subsection{Energie cinétique}
$$T = \underbrace{\dfrac{1}{2}\sum_{j=1}^3MV_{G,j}^2}_{E_{cin} \text{ mouvement CM}} + \overbrace{\dfrac{1}{2}\sum_{j=1}^3I_{G,j}\Omega_j^2}^{E_{cin} \text{ rotation propre}} = \dfrac{1}{2}M\vec{V}_G^2 + \dfrac{1}{2}I_{G,i}\vec{\Omega}^2$$

\subsection{Théorème de l'énergie cinétique}
$$\dot{T} = P^\text{ext} = \vec{F}^\text{ext}\cdot \vec{V}_G + \vec{M}_G^\text{ext} \cdot \vec{\Omega}$$
$$\Delta T_{1 \to 2} = \sum_\alpha W_{1 \to 2}(\vec{F}^\text{ext}_\alpha)$$

\section{Gyroscope et effets gyroscopiques}
\begin{definition}[gyroscope]
    Roue ou disque en rotation dont l'axe de rotation se maintient dans une orientation donnée par rapport à un référentiel d'inertie. Lorsque la roue est en rotation, l'orientation de l'axe n'est pas
    modifiée par la rotation des cadrans interne ou externe.
\end{definition}

\subsection{Effets gyroscopiques}
\begin{definition}[effets gyroscopiques]
    Par analogie avec le gyroscope, on parle d'effets gyroscopiques pour désigner le comportement dynamique d'un disque ou d'une roue dont la rotation autour d'un axe a pour effet de résister aux changements
    de son orientation. Ces effets sont liés à la conservation du moment cinétique.
\end{definition}

Conservation du moment cinétique: $L_z = 0$

\chapter{Mécanique quantique}
Ce chapitre n'est pas à l'examen; il ne sera probablement pas résumé.
\end{document}